
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Compte-rendu séance du 17 avril 1961</title>
            <editor>François Léger</editor>
            <respStmt>
               <resp>encodage</resp>
               <name>François Léger</name>
            </respStmt>

         </titleStmt>

         <publicationStmt>
            <publisher>Bibliothèque nationale de France</publisher>
            <date>Octobre 2017</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Site Gallica,<name>Fonds Oulipo. Dossiers mensuels de réunion (1960-2010)</name>.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Mots coupés par ligne réunis sans remarque</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <head>Circulaire n°6</head>
         <head> OUVROIR DE LITTERATURE POTENTIELLE</head>
         <head> Compte-rendu de la réunion du <date>lundi 17 avril 1961</date>
         </head>
         <div type="autre">
            <p>Présents : <persName ref="NA">Noël Arnaud</persName>, <name ref="JD">Jacques
                  Duchateau</name>, <name ref="JL">Jean Lescure</name>, <name ref="RQ">Raymond Queneau</name>>,
                  <name ref="JQ">Jean Queval</name>. Président : <name ref="RQ">Raymond Queneau</name>.</p>
         </div>
         <div type="autre">
            <p>Les absents s’étant excusés eux-mêmes, le Président se donne la parole assez
               facilement, pour constater que :</p>
            <list>
               <item><label>a</label> point (a) de l’ordre du jour (<hi>les monosyllabes
                        d’<name>Amédée Pommier</name></hi>) est, en l’absence d’<name ref="AMS">A.M.
                     Schmidt</name>, exclu du dit ordre ;</item>
               <item><label>b</label>qu’il en est de même du point (c), en l’absence de <abbr>S.
                     Exc.</abbr>
                  <name><abbr>Q.B.</abbr></name> ;</item>
               <item><label>c</label>qu’en l’absence des mathématiciens, le point (b) doit être
                  reporté à une date ultérieure</item>
            </list>
            <p>Ceci étant acquis, le Président se lance dans un long exposé de cette loi
               d’Estoup-Zipf, objet du point (b). Divers mouvements sur tous les bancs suggèrent que
               les assistants perdent assez vite de vue la constante de cette loi. Un nouvel examen
               s’avère indispensable et aura lieu au cours d’un prochain déjeuner.</p>
            <p> Le Président s’engage à publier dans le prochain Dossier du Collège un communiqué
               annonçant la création de l’Oulipo. Ce sera fait.</p>
            <p> Il était normal que ces occurrences portassent les OuLiPiens présents à s’interroger
               sur leur être même. Au terme de cette interrogation, ils aboutirent à deux
               définitions provisoirement péremptoires :</p>
            <p>
               <hi>OuLiPo</hi> : Organisme qui se propose d’examiner en quoi et par quel moyen,
               étant donnée une théorie scientifique concernant éventuellement le langage (donc :
               l’anthropologie), on peut y introduire du plaisir esthétique (affectivité et
               fantaisie).</p>
            <p>
               <hi>Oulipiens</hi> : Rats qui ont à construire le labyrinthe dont ils se proposent de
                  sortir.<note n="1">On aperçoit, sous les grands mots, toute la sournoiserie du
                  cheminement. Car le labyrinthe dont on sort les plus aisément est évidemment celui
                  que l’on a construit de ses mains. (N.D.<name>Q.B.</name>)</note> Voici que tourne à l’aigre
               une discussion sur le Cratyle entre Lescure et Queneau. Le premier ayant
               jésuitiquement provoqué le second à commettre un affreux calembour sur le « sot
               Cratyle », il est déclaré que « l’étymologie est une pente neigeuse qui nous entraîne
               dans un abîme de merdre » <note n="2">On voit où peut conduire l’absence des membres
                  les plus avisés (N.D.A.M.S.).</note></p>
            <p> La séance est levée. <note n="3">Il était temps, en effet (N.D.F.L.L.)</note></p>

            <p>Prochaine réunion : </p>
            <p><date>VENDREDI 28 AVRIL 1961</date>
               <name>Restaurant Laborderie,</name> 40, rue de l’Université</p>
            <p> Par intérim :</p>
            <p>
               <name>R.Q.</name> et <name>J.L.</name></p>
         </div>


         <div type="autre">
            <p>Erratum :</p>
            <p>Inclure, ligne 8 en partant du bas, entre « OuLiPo » et « Ce sera fait ». La phrase
               suivante qui a sauté à la composition :</p>
            <p>« A ce sujet, <name>Noël Arnaud</name> précise qu’il est nécessaire d’étudier, au
               cours de notre prochaine séance, le contenu du Dossier du Collège qui sera consacré
               (pour moitié environ) aux activités OuLiPiennes. » </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
