<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Compte-rendu de la réunion du mardi 11 septembre</title>
                <title type="sub">Edition numérique</title>
                <editor xml:id="LouB">Lou Burnard</editor>
                <respStmt>
                    <resp>transcription</resp>
                    <name>Morgane Mignon</name>
                </respStmt>
                <funder>Agence Nationale de Recherche</funder>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Bibliothèque nationale de France</publisher>
                <date>Octobre 2017</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Selon le facsimile de Gallica (<title>Fonds Oulipo. Dossiers mensuels de réunion
                        1960-2010</title>)</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Virgules non retenues dans les listes</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <change who="#LouB">Ajout de l'en-tête</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head>OUVROIR DE LITTERATURE POTENTIELLE Circulaire n°25 Réunion du mardi 11 septembre
                1962</head>
            <div type="inconnu">
                <p><list>
                        <head>PRESENTS : </head>
                        <item><persName ref="#NA">Arnaud</persName></item>
                        <item><persName ref="#JB">Bens</persName></item>
                        <item><persName ref="#JD">Duchateau</persName></item>
                        <item><persName ref="#FLL">Le Lionnais</persName></item>
                        <item><persName ref="#JL">Lescure</persName></item>
                        <item><persName ref="#RQ">Queneau</persName></item>
                    </list>
                </p>
                <p><list>
                        <head>EXCUSES :</head>
                        <item>Les autres</item>
                    </list>
                </p>
                <p><list>
                        <head>PRESIDENT :</head>
                        <item><persName ref="#JL">Lescure</persName></item>
                    </list></p>
            </div>


            <div type="inconnu">
                <p> La direction du <placeName>« Vieux Paris »</placeName> nous ayant installé à la
                    terrasse, ce qui doit nuire à nos débats, le S.P. s’enfle d’une juste colère.
                    Sur son instigation, il est décidé que, fuyant désormais les traiteurs
                    inhospitaliers, nous déjeunerons les uns chez les autres.</p>
                <sp>
                    <speaker><persName ref="#RQ">R QUENEAU</persName></speaker>
                    <p>nous ferons la tournée des bobodes.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><persName ref="#FLL">F. LE LIONNAIS</persName></speaker>
                    <p>Je soumets à votre approbation la liste, réduite à deux noms, d’un certain
                        nombre de personnalités que nous pourrions inviter à l’un de nos prochains
                        déjeuners. Il s’agit de <persName>G.E. Clancier</persName> et de
                            <persName>Jean Ferry</persName>.</p>
                </sp>
                <p> Cette liste est adoptée avec enthousiasme. On remarque que l’invitation de
                    Clancier, quoique jamais suivie d’effet, n’a jamais, non plus, été
                    contestée.</p>
                <p>
                    <persName ref="#FLL">Le Lionnais</persName> signale encore qu’il n’a pas de
                    nouvelles de M. Florkin. Il communique à l’assemblée la copie d’une lettre de
                    Blavier à Florkin. Cette lettre, approuvée, est versée aux archives.</p>
                <sp>
                    <speaker>X… </speaker>
                    <p>Il doit le p’tit Florkin-kin.</p>
                </sp>
                <p>
                    <persName ref="#NA">Arnaud</persName> communique une OuLiPo-Java composée en
                    notre honneur par François Dufrêne. Cette composition est versée aux archives.
                    On en trouvera le texte en Annexe de la présente.</p>
                <p> Il est question des Rhinogrades. <persName ref="#FLL">F. Le Lionnais</persName>,
                    avec la plus parfaite mauvaise foi, se déclare « confondu par l’ignorance
                    biologique du dataire ». Il insiste, non sans vulgarité, pour que cette
                    confusion (on ne saurait mieux dire) soit inscrite au procès-verbal.</p>
                <p>
                    <persName ref="#JD">Duchateau</persName> fait un exposé très remarqué sur le
                    roman combinatoire. On trouvera, en Annexe, l’essentiel de sa communication. La
                    discussion s’ouvre.</p>
                <sp>
                    <speaker><persName ref="#JB">J. BENS</persName> :</speaker>
                    <p>A mon sens, la difficulté réside en ceci (que démontre suf-<pb/> fisamment la
                        tentative de Saporta) : sans lien de cause à effet, il n’y a pas de
                        romanesque possible.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><persName ref="#FLL">F. LE LIONNAIS</persName> :</speaker>
                    <p>Bens est étroitement conditionné par la culture classique. Ces structures
                        sont-elles inévitables ? (Sinon, il faut évidemment faire autre chose que
                        Saporta, qui a seulement démontré qu’une solution de négligence n’est pas
                        possible.) On pourrait, par exemple, admettre qu’il existe un ordre
                        différent de l’ordre temporel. Peut-être pas n’importe lequel, d’ailleurs.
                        Mais je ne sais pas lequel. Si nous prenons 100.000 milliards de poèmes,
                        nous constatons que chaque poème est bon. Dans le livre de Saporta, toutes
                        les combinaisons ne sont pas bonnes. Peut-on proposer quelques bonnes
                        solutions et écarter les mauvaises ?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><persName ref="#JL">J. LESCURE</persName> :</speaker>
                    <p>On limiterait le choix de l’auteur ?</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><persName ref="#RQ">R. QUENEAU</persName> :</speaker>
                    <p>L’auteur a toujours un choix, dans n’importe quelle littérature.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><persName ref="#FLL">F. LE LIONNAIS</persName> :</speaker>
                    <p>Son choix sera limité à l’intérieur d’un certain système.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><persName ref="#JB">J. BENS</persName> :</speaker>
                    <p>Il n’y a pas de comparaison possible. (On notera l’exemplaire obscurité de
                        chacune de ces répliques. Obscurité qui n’est que la rançon de leur
                        elliptique profondeur.)</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><persName ref="#RQ">R. QUENEAU</persName> :</speaker>
                    <p>Historiquement… </p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker>Voix :</speaker>
                    <p>Ah !</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><persName ref="#RQ">R. QUENEAU</persName> :</speaker>
                    <p>… Historiquement, il existe deux ouvrages forts intéressants de Georges
                        Polti : Les 36 situations dramatiques et l’Art d’inventer les personnages.
                        Le premier contient une thèse : le nombre total des situations dramatiques
                        est limité à 36. Toutes les situations « nouvelles » que l’on peut inventer
                        se ramènent à une des précédentes. Dans le second ouvrage, Polti propose des
                        combinaisons (de caractères, de situations, etc.) permettant de définir
                        7.000 (ou 70.000 ?) types. Un autre auteur a proposé une autre
                        combinatoire : c’est Léon Bopp. Sa méthode était également limitative, mais
                        d’une manière beaucoup plus naïve. D’ailleurs, les romans que l’on a écrits
                        après lui n’entrent pas dans les cadres qu’il avait prévus…</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><persName ref="#FLL">F. LE LIONNAIS</persName> :</speaker>
                    <p>Souriau a également étudié la question, dans un ouvrage publié par la
                        « Bibliothèque de Philosophie Scientifique » de Flammarion.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <speaker><persName ref="JB">J. BENS</persName> :</speaker>
                    <p>Dans le roman policier, on connaît les célèbres règles de Van Dine. Mais il
                        ne s’agit alors que de règles interdisant certaines facilités. Cela n’a rien
                        à voir avec la combinatoire.</p>
                </sp>
                <sp>
                    <p><persName ref="#FLL">F. LE LIONNAIS</persName> : Je vous proposerai, lors d’une prochaine réunion, une
                        nouvelle solution pour les problèmes de local clos. Je rumine également,
                        d’ailleurs, un cas où l’assassin est le lecteur. p. 4 F. LE LIONNAIS : Je
                        voudrais faire, à propos du lettrisme et de l’OuLiPo, deux communications
                        indépendantes mais liées : 1. Je rappelle que l’OuLiPo a pour but de
                        découvrir des structures nouvelles et de donner, pour chaque structure, des
                        exemples en petite quantité. Il ne faut donc pas s’étonner que nos travaux
                        n’aillent pas plus vite ; 2. Le lettrisme m’apparaît, en un sens, comme une
                        tentative de recherche de structures. Comme il existe, nous n’avons rien à
                        faire dans ce domaine. Pourquoi n’inventerions-nous pas Dufrêne ? Nous
                        pouvons apporter quelque chose au lettrisme. Par exemple : inventer une
                        nouvelle lettre de l’alphabet. On ajoute donc François Dufrêne à la liste
                        précédente des personnalités à inviter prochainement. On ne manque pas,
                        naturellement, d’échanger des vœux de Bonne Année Pataphysique. On remarque
                        qu’une nouvelle Ere, l’Ere Oulipienne, pourrait être créée. Le premier jour
                        de l’année en serait le 24 novembre, anniversaire de la fondation de
                        l’OuLiPo. (On néglige dans ce calcul, mais sans les oublier, les entretiens
                        préalables à la fondation solennelle.) Raymond Queneau et François Le
                        Lionnais échangent alors les fruits mathématiques de leurs veilles.
                        L’impuissance du S.P. à suivre cette estimable discussion l’empêche d’en
                        faire part ici. Non sans regret. Une femme peintre, installée à deux pas de
                        nous, sous couleur de fixer les traits austères de Saint-Etienne-du-Mont,
                        nous tire le portrait. Ainsi, la dernière réunion publique de l’OuLiPo
                        s’inscrira dans une oléagineuse, et peut-être (qui sait ?) drouotique,
                        postérité. La prochaine réunion… R. QUENEAU : On va faire la tournée des
                        OuLiPopotes ! … la prochaine réunion, donc, se tiendra le vendredi 26
                        octobre chez Jacques Duchateau. (On sait que, par la suite de modifications
                        ultérieures, cette réunion s’est tenue, le 31 octobre, chez Claude Berge.)
                        Le S.P.</p>
                </sp>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
